该文件对应的数列递推公式的母函数求解，以及将其化简至封闭形式的练习。
# 3.1
设 $a_n = n^3, (n\ge 0)$ , 求数列 $\{a_n\}$ 的母函数，化简至封闭形式。

**解：**
已知 $a_n$ ，那么可以直接写出 $G(x)$ 的表达式为
$$
G(x)=1^3x^1+2^3x^2+\cdots+n^3x^n+\cdots
$$

下面进行化简

$$
\begin{align}
G(x)&=1^3x^1+2^3x^2+\cdots+n^3x^n+\cdots \\
\frac{G(x)}{x} & = 1+2^3x+3^3x^2+\cdots+n^3x^{n-1}+\cdots \\
\int \frac{G(x)}{x} dx - k_1 & = x+2^2x^2+3^2x^3+\cdots+n^2x^n+\cdots \\
\end{align}
$$

其中 $k$ 为任意常数,同样的操作，可以得到(省略了 $dx$ 的书写)

$$
\begin{align}
\frac{\int \frac{G(x)}{x}- k_1}{x} & = 1+2^2x+3^2x^2+\cdots+n^2x^{n-1}+\cdots \\
\int \frac{\int \frac{G(x)}{x} - k_1}{x} - k_2&=x+2x^2+3x^3+\cdots+nx^n+\cdots \\
\int \frac{\int \frac{\int \frac{G(x)}{x} - k_1}{x} - k_2}{x} - k_3&=x+x^2+x^3+\cdots+x^n+\cdots=\frac{1}{1-x}-1
\end{align}
$$


我们需要求解的为 $G(x)$ , 公式 $(6)$ 左右多次求导可以得到 

$$
\begin{align}
\int \frac{\int \frac{\int \frac{G(x)}{x}- k_1}{x}- k_2}{x} - k_3&=\frac{x}{1-x}\\
\frac{\int \frac{\int \frac{G(x)}{x}- k_1}{x}- k_2}{x} &=(\frac{x}{1-x} )'=\frac{1}{(1-x)^2}\\
\frac{\int \frac{G(x)}{x}- k_1}{x} & =[\frac{x}{(1-x)^2}]'=\frac{1+x}{(1-x)^3} \\
\frac{G(x)}{x}&=[\frac{x^2+x}{(1-x)^3}]'=\frac{x^2+4x+1}{(1-x)^4} \\
G(x)&=\frac{x^3+4x^2+x}{(1-x)^4}  
\end{align}
$$


# 3.2
设 $a_n = C^{3}_{n+3}, (n\ge 0)$, 求数列 $\{a_n\}$的母函数，化简至封闭形式。

$$
a_n = C^{3}_{n+3}=\frac{(n+3)(n+2)(n+1)}{3!} 
$$

**解：**
其母函数为

$$
\begin{align}
G(x)&=\sum^{\infty }_{n=0}\frac{(n+3)(n+2)(n+1)}{3!} x^n \\
\iiint G(x) dx&=\sum^{\infty }_{n=0}\frac{1}{6}x^{(n+3)} \\
\iiint G(x) dx&=\frac{x^3}{6}\sum^{\infty }_{n=0}x^n=\frac{x^3}{6(1-x)} \\
G(x)&=[\frac{x^3}{6(1-x)}]'''=\frac{1}{(1-x)^4}
\end{align}
$$

# 3.3
设 $a_n = \sum^{n+1}_{k=1}k^3, (n\ge 0)$, 基于习题1求数列 $\{a_n\}$的母函数，化简至封闭形式。

**解：**
$$
\begin{align}
G(x)&=1^3+(1^3+2^3)x+(1^3+2^3+3^3)x^2+\cdots+(1^3+2^3+\cdots+(n+1)^3)x^n \\
xG(x)&=1^3x+(1^3+2^3)x^2+(1^3+2^3+3^3)x^3+\cdots+(1^3+2^3+\cdots+(n+1)^3)x^{(n+1)} \\
(1-x)G(x)&=1^3+2^3x+3^3x^2+\cdots+n^3x^{(n-1)} \\
x(1-x)G(x)&=1^3x+\cdots+n^3x^n=\frac{x^3+4x^2+x}{(1-x)^4}\\
G(x)&=\frac{x^2+4x+1}{(1-x)^5} 
\end{align}
$$


# 3.4
设数列 $\{a_n\}$ 的母函数为
$$
A(x)=\frac{4-3x}{(1-x)(1+x-x^3)}
$$
定义
$$
b_0=a_0,b_1=a_1-a_0,...,b_n=a_n-a_{n-1},...
$$
求数列 $\{b_n\}$的母函数，化简至封闭形式。


**解：**
$$
\begin{align}
G(x)&=b_0+b_1x+\cdots+b_nx^n+\cdots\\
G(x)&=a_0+(a_1-a_0)x+\cdots+(a_n-a_{n-1})x^n+\cdots \\
G(x)&=A(x)-xA(x)=\frac{4-3x}{1+x-x^3}
\end{align}
$$