\documentclass{article}

\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{setspace}


\title{第二章作业-基本}

\begin{document}
\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}
\setstretch{1.25}
\date{}

\maketitle

\section*{2.1}
我们要证明在集合 $\{i \mid i \in \mathbb{Z}, 1 \leq i \leq 326\}$ 中，必然存在一个子集，其中至少有一个数可以表示为这个子集中两个数的差。

集合 $\{i \mid i \in \mathbb{Z}, 1 \leq i \leq 326\}$ 包含了326个连续的整数，即集合 $\{1, 2, 3, \ldots, 326\}$。

我们将这个集合划分为5个子集，根据抽屉原理，每个子集至少包含 $\lceil \frac{326}{5} \rceil = 66$ 个元素。


\begin{itemize}
    \item 326/5 上取整为 66，编号为 $a_1$-$a_{66}$。各与 $a_1$ 相减，得到 65 个差，这 65 个差分布在另外四个集合里。
    \item 65/4 上取整为 17，编号为 $b_1$-$b_{17}$。各与 $b_1$ 相减，得到 16 个差，这 16 个差分布在另外三个集合里。
    \item 16/3 上取整为 6，编号为 $c_1$-$c_6$。各与 $c_1$ 相减，得到 5 个差，这 5 个差分布在另外两个集合里。
    \item 5/2 上取整为 3，编号为 $d_1$-$d_3$。各与 $d_1$ 相减，得到 2 个差，这 2 个差分布在另外一个集合里。
\end{itemize}

这两个差记为 $e_1$ 和 $e_2$，作差 $e_2 - e_1$，这个差必然不在任何一个上述集合里（因为没有多余的集合了），产生了矛盾，所以该证明成立。

\section*{2.2}
我们要证明，对于包含 13 个互不相等的实数的集合 \( A \)，必定存在 \( x, y \in A \)，使得 \( 0 < \frac{x - y}{1 + xy} < 2 - \sqrt{3} \)。

首先，考虑函数 \( f(x) = \arctan(x) \)，它的值域是 \( \left( -\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2} \right) \)。由于集合 \( A \) 包含 13 个互不相等的实数，我们可以将这些实数通过 \( \arctan \) 函数映射到 \( \left( -\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2} \right) \) 区间内。

接下来，我们将 \( \left( -\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2} \right) \) 区间分成 12 个子区间，每个子区间的长度为 \( \frac{\pi}{12} \)。这些子区间是：
\[
\left( -\frac{\pi}{2}, -\frac{5\pi}{12} \right), \left( -\frac{5\pi}{12}, -\frac{\pi}{3} \right), \ldots, \left( \frac{5\pi}{12}, \frac{\pi}{2} \right)
\]

根据抽屉原理，如果我们将 13 个互不相等的实数映射到这 12 个子区间中，至少有一个子区间会包含两个数 \( x \) 和 \( y \) 的映射 \( \arctan(x) \) 和 \( \arctan(y) \)。
由于 \( \arctan(x) \) 和 \( \arctan(y) \) 在同一个长度为 \( \frac{\pi}{12} \) 的子区间内，我们有：
\[
0 < \arctan(x) - \arctan(y) \leq \frac{\pi}{12}
\]

根据反三角函数的性质，我们有：
\[
\tan(\arctan(x) - \arctan(y)) = \frac{x - y}{1 + xy}
\]

因此，我们可以得出：
\[
0 < \frac{x - y}{1 + xy} = \tan(\arctan(x) - \arctan(y)) \leq \tan\left(\frac{\pi}{12}\right) = 2 - \sqrt{3}
\]

故结论成立。
\section*{2.3}
m +1
证:每列有(m+1)行，只有 m 种颜色，故一列中必有两格同色。同色的2个格子的行号有C(m+1,2)种取法，m色共有m*C(m+1,2)同色模式。m*C(m+1, 2)+1列，根据抽屉原理，必有两列的同色组合相同。即由这两列的对应行上有4个格子同色，正好是一个矩形的4个边角
\section*{2.4}
将整数的末位数字（0～9）分成6类：{0}，{5}，{1，9}，{2，8}，{3，7}，{4，6}
在所给的7个整数中，若存在两个数，其末位数字相同，则其差是10的倍数
若此7数末位数字不同，则它们中必有两个属于上述6类中的某一类，其和是10的倍数．
所以其中必有两个整数，它们的和或差是10的倍数．
\section*{2.5}
假设 \( \frac{p}{q} \) 是一个最简分数，其中 \( p \) 和 \( q \) 是互质的正整数。在任意 \( k \) 进制下，有两种情况：

1.余数出现0 ,被整除

2.余数出现0，余数序列为 \( k^n \times \frac{p}{q} \) 最多有 \( q-1 \) 个不同的值（1，2，3.... q-
1）。根据鸽巢原理，相除q次后，那么至少有两个 \( n \) 值会有相同的余数，从而形成循环节。


因此，\( \frac{p}{q} \) 在 \( k \) 进制下的小数表示是有限小数或无限循环小数。
\end{CJK}
\end{document}
